[
    {
        "question" : "Eine negative Definition der Verwaltung im funktionellen Sinn (auch wenn unvollständig), kann wie folgt umschrieben werden:",
        "answers": ["Es gibt keine negative Definition der Verwaltung", "Erfüllung von Staatsaufgaben von Amtes wegen und mit hoheitlichen Mitteln", "Eine Staatstätigkeit die nicht Rechtsetzung oder Entscheid über Rechtsstreitigkeiten oder Strafen ist", "Die Verwaltung im organisatorischen Sinn"],
        "correct" : "Eine Staatstätigkeit die nicht Rechtsetzung oder Entscheid über Rechtsstreitigkeiten oder Strafen ist"
    },
    {
        "question" : "Der Begriff Verwaltungsbehörde umfasst:",
        "answers" : ["- Dezentralisierte Verwaltungsträger mit eigener Rechtspersänlichkeit<br />- Öffentlichrechtliche Körperschaften<br />- Juristische Personen des öffentlichen Rechts", "- Sämtliche Träger von Verwaltungsaufgaben<br />- Einheiten der Zentralverwaltung und der örtlich dezentralisierten Verwaltung<br />- Eine typischerweise vom Volk gewählte Milizbehörde", "Bund, Kantone, Gemeinden", "Gebietskörperschaften der untersten Staatsebene"],
        "correct" : "- Sämtliche Träger von Verwaltungsaufgaben<br />- Einheiten der Zentralverwaltung und der örtlich dezentralisierten Verwaltung<br />- Eine typischerweise vom Volk gewählte Milizbehörde"
    },
    {
        "question" : "Finanzielle Sozialhilfeleistungen sehen keine Gegenleistung des Empfängers voraus?",
        "answers": ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Die Erteilung von generellen und einzelfallbezogenen Weisungen folgt aus dem:",
        "answers": ["Demokratieprinzip", "Öffentlichkeitsprinzip", "Hierarchieprinzip", "Datenschutzgesetz"],
        "correct" : "Hierarchieprinzip"
    },
    {
        "question" : "Verwaltungsträger ist, wer mit der Erfüllung von Verwaltungsaufgaben betraut ist.",
        "answers": ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Politische Unabhängigkeit, Föderalismus, fachliche Unabhängigkeit, Bürgernähe und wirtschaftliche Unabhängigkeit, sind gute Gründe für:",
        "answers": ["Die Leistungsverwaltung", "Eine zentrale Verwaltungsorganisation", "Eine dezentrale Verwaltungsorganisation", "Die Eingriffsverwaltung"],
        "correct" : "Eine dezentrale Verwaltungsorganisation"
    },
    {
        "question" : "Verwaltungsaufgaben nach Verwaltungszweigen lassen sich wie folgt unterteilen, in:",
        "answers": ["Ordnungsaufgaben, Sozialpolitische Aufgaben, Lenkungsaufgaben, Infrastrukturaufgaben", "Ordnungsaufgaben, Staatsaufgaben, Lenkungsaufgaben, Leistungsverwaltung", "Gemischte Form, Eingriffsverwaltung, Ordnungsaufgaben, Infrastrukturaufgaben", "Ordnungsaufgaben, Subventionen, Infrastrukturaufgaben, Lenkungsaufgaben"],
        "correct" : "Ordnungsaufgaben, Sozialpolitische Aufgaben, Lenkungsaufgaben, Infrastrukturaufgaben"
    },
    {
        "question" : "Eine staatliche Dezentralisation (Dekonzentration) besteht, wenn die Erfüllung einer staatlichen Aufgabe einer Verwaltungseinheit ausserhalb der Zentralverwaltung übertragen ist (z.B. Stromverteilung über Swissgrid AG",
        "answers": ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Bei der Abgabenerhebung hat das Gesetz Folgendes zu umschreiben:",
        "answers" : ["1. Kreis der Abgabepflichtigen<br /> 2. Gegenstand der Abgabe<br /> 3. Mindestens die Bemessungsgrundlage<br /> 4. Ausnahmen von der Abgabepflicht", "1. Kreis der Abgabepflichtigen<br /> 2. Gegenstand der Abgabe<br /> 3. Mindestens die Bemessungsgrundlage", "1. Gegenstand der Abgabe<br /> 2. Mindestens die Bemessungsgrundlage<br /> 3. Ausnahmen von der Abgabepflicht <br /> 4. Das Gesetz im formellen Sinn", "Nur der Gegenstand der Abgabe ist erheblich"],
        "correct" : "1. Kreis der Abgabepflichtigen<br /> 2. Gegenstand der Abgabe<br /> 3. Mindestens die Bemessungsgrundlage<br /> 4. Ausnahmen von der Abgabepflicht"
    },
    {
        "question" : "Zu den öffentlichen Sachen i.e.S. gehören:",
        "answers" : ["Das Finanz- und Verwaltungsvermögen", "Nur die öffentlichen Sachen im Gemeingebrauch", "Regalsachen, Verwaltungsvermögen und öffentliche Sachen im Gemeingebrauch", "Die öffentlichen Sachen i.w.S."],
        "correct" : "Regalsachen, Verwaltungsvermögen und öffentliche Sachen im Gemeingebrauch"
    },
    {
        "question" : "Das Verwaltungsorganisationsrecht umfasst:",
        "answers" : ["Das Verfahren der Verwaltungs- und Verwaltungsjustizbehörden", "Das Straf- und Zivilprozessrecht", "Die Rechtsnormen die den Aufbau und die Zuständigkeit der Verwaltung im organisatorischen Sinn regeln", "Die Abgrenzung des Verwaltungsrechts vom Privatrecht"],
        "correct" : "Die Rechtsnormen die den Aufbau und die Zuständigkeit der Verwaltung im organisatorischen Sinn regeln"
    },
    {
        "question" : "Wie unterscheiden sich selbstständige und unselbständige öffentlichrechtliche Anstalten?",
        "answers" : ["Unselbständige öffentlichrechtliche Anstalten sind Träger von Rechten und Pflichten", "Selbständige öffentlichrechtliche Anstalten haben Mitglieder", "Das Vorhanden der Rechtspersönlichkeit ist ausschlaggebend: Selbständige öffentlichrechtliche Anstalten sind juristiche Personen", "Es gibt kein Unterschied" ],
        "correct" : "Das Vorhanden der Rechtspersönlichkeit ist ausschlaggebend: Selbständige öffentlichrechtliche Anstalten sind juristiche Personen"
    },
    {
        "question" : "Natürliche und juristiche Personen können nicht Träger von Verwaltungsaufgaben sein.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Öffentlichrechtliche Anstalten, öffentlichrechtliche Stiftungen, öffentliche Unternehmen in Privatrechtsform, gemischtwirtschaftliche Unternehmen sind:",
        "answers" : ["Organisationsformen der zentralen Verwaltungsorganisation", "Dezentrale öffentlichrechtliche Körperschaften", "Organisationsformen der dezentralen Verwaltungsorganisation", "Diese sind alle Gewinnorientiert"],
        "correct" : "Organisationsformen der dezentralen Verwaltungsorganisation"
    },
    {
        "question" : "Charakteristisch für das gemischtwirtschaftliche Unternehmen ist:",
        "answers" : ["Dass dich der Staat einer privatrechtlichen Organisationsform bedient", "Der Verfügungsbefugins", "Seine doppelte Zweckbestimmung", "Dass es kulturellen oder sozialen Zwecken dient"],
        "correct" : "Seine doppelte Zweckbestimmung"
    },
    {
        "question" : "Um welche Art von öffentlicher Geldleistung handelt es sich, wenn der Staat 100 Computer erwirbt und dafür den Kaufpreis bezahlt?",
        "answers" : ["Subvention", "Austauschleistung", "Naturallast", "Betrag"],
        "correct" : "Austauschleistung"
    },
    {
        "question" : "Öffentliche Geldleistungen stützen sich auf Zivilrecht",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Eine Enteignungsentschädigung ist auch eine:",
        "answers" : ["Ersatzleistung", "Verhaltenssteureung", "Subvention", "Sozialhilfe"],
        "correct" : "Ersatzleistung"
    },
    {
        "question" : "Bei der formellen Enteignung kann der Enteigner die Entschädigung auch später (nach der Enteignung) leisten?",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Zentralisation ist:",
        "answers" : ["Eine aus der Zentralverwaltung ausgegliederte Verwaltungseinheit", "Eine örtliche Dezentralisation", "Die Bündelung von Trägern der Verwaltungsaufgaben zu einem in sich geschlossenen, hierarchisch durchstrikturierten Gefüge von Verwaltungseinheiten" ,"Die sachliche Dezentralisation"],
        "correct" : "Die Bündelung von Trägern der Verwaltungsaufgaben zu einem in sich geschlossenen, hierarchisch durchstrikturierten Gefüge von Verwaltungseinheiten"
    },
    {
        "question" : "Polizeilich motivierte Eigentumsbeschränkungen sind grundsätzlich Entschädigungslos?",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Die materielle Enteignung ist:",
        "answers" : ["Nicht entschädigungspflichtig", "Eine entschädigungspflichtige öffentlichrechtliche Eigentumsbeschränkung", "Eine Realleistung", "Ein Entzug des Vermögensrechts"],
        "correct" : "Eine entschädigungspflichtige öffentlichrechtliche Eigentumsbeschränkung"
    },
    {
        "question" : "Die Enteignungsentschädigung bildet bei der materiellen Enteignung Folge des Eingriffs?",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Was ist gegenstand der fromellen Enteignung?",
        "answers" : ["Die Einschränkung des bisherigen Gebrauchs einer Sache", "Ein Sonderopfer", "Der Entzug des Vermögensrechts + eine Übertragung an den Enteigner", "Eine Dienstbarkeit"],
        "correct" : "Der Entzug des Vermögensrechts + eine Übertragung an den Enteigner"
    },
    {
        "question" : "Was bezweckt die fromelle Enteignung?",
        "answers" : ["Einen Rechtserwerb, um eine staatliche Aufgabe erfüllen zu können", "Keine besondere Intensität", "Art. 26 BV", "Die Einschränkung des künftigen Gebrauchs einer Sache"],
        "correct" : "Einen Rechtserwerb, um eine staatliche Aufgabe erfüllen zu können"
    },
    {
        "question" : "Wie viele Voraussetzungen müssen kumulativ erfüllt sein, um bei der Enteigung von Nachbarrechten, eine Entschädigungspflicht auszulösen?",
        "answers" : ["2", "5", "4", "3"],
        "correct" : "3"
    },
    {
        "question" : "Subventionen sind:",
        "answers" : ["Unterstützungsleistungen zur Sicherstellung öffentlicher Zwecke", "Öffentliche Leistungen kraft Privatrechts", "Austauschleistungen", "Ersatzleistungen"],
        "correct" : "Unterstützungsleistungen zur Sicherstellung öffentlicher Zwecke"
    },
    {
        "question" : "Mit der Subvention erwirbt der Staat eine konkrete, individualisierte Leistung bzw. eine unmittelbare Gegenleistung, um eine ihm obliegende Aufgabe zu erfüllen.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Wie unterscheidet man u.a. zwischen Fördersubventionen und Abgeltungssubventionen?",
        "answers" : ["Abgeltungssubventionen wirken verhaltenslenkend", "Fördersubventionen können i.d.R. rechtlich beansprucht werden", "Abgeltungssubventionen bemessen sich nach den ungedeckten Kosten", "Es gibt kein Unterschied"],
        "correct" : "Abgeltungssubventionen bemessen sich nach den ungedeckten Kosten"
    },
    {
        "question" : "Um welche öffentliche Geldleistung handelt es sich, wenn die Geldzahlung und die Leistung vom Empfänger nicht äquivalent ist?",
        "answers" : ["Ersatzleistung", "Subvention", "Austauschleistung", "Finanzielle Sozialhilfeleitung"],
        "correct" : "Subvention"
    },
    {
        "question" : "Austauschleitungen bezwecken den Ausgleich finanzieller Nachteile.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Wie unterscheidet man zwischen Austauschleistungen und Ersatzleistungen.",
        "answers" : ["Bei Ersatzleistungen erbringt der Empfänger auch eine Leistung gegenüber dem Staat", "Bei Ersatzleistungen erbringt der Empfänger selbst keine Leistung an den Staat", "Austauschleistungen sind keine öffentliche Geldleistungen", "Eine Differenzierung ist irrelevant"],
        "correct" : "Bei Ersatzleistungen erbringt der Empfänger selbst keine Leistung an den Staat"
    },
    {
        "question" : "Was kann der Geschädigte geltend machen, wenn die Immissionen eines öffentlichen Werks unvermeidbar sind?",
        "answers" : ["Die Beseitigung der Schädigung", "Er hat keine Ansprüche mehr", "Die formelle Enteignung seiner nachbarrechtlichen Abwehransprüche", "Irrelevant da Immissionen aus öffentlichen Werke immer vermeidbar sind"],
        "correct" : "Die formelle Enteignung seiner nachbarrechtlichen Abwehransprüche"
    },
    {
        "question" : "Bei öffentlichrechtlichen Eigentumsbeschränkungen ist die Intensität der Einschränkung irrelevant.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Die Staatshaftung stellt Primärrechtschutz dar.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Die öffentliche Sache ist ein sachliches Mittel, welches das Gemeinwesen zur Erfüllung seiner Aufgaben braucht. Der Staat besitzt bei öffentlichen Sachen über die Verfügungsmacht an der Sache",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Für die Beurteilung, ob es sich um eine öffentliche Sache handelt, ist regelmässig Entscheidend:",
        "answers" : ["Dass das Gemeinwesen Eigentum an der Sache hat", "Die Sache dient nicht der Erfüllung einer öffentlichen Aufgabe", "Die Zweckbestimmung der Sache und dass das Gemeinwesen darüber eine privat- oder öffentlichrechtliche Verfügungsmacht besitzt", "Die dualistische Theorie"],
        "correct" : "Die Zweckbestimmung der Sache und dass das Gemeinwesen darüber eine privat- oder öffentlichrechtliche Verfügungsmacht besitzt"
    },
    {
        "question" : "Die öffentlichen Sachen gehören unter die Hoheit desjenigen Gemeinwesens, in dessen Gebiet sie sich befinden.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Was versteht man unter der dualistischen Theorie?",
        "answers" : ["Das für öffentliche Sachen geltende Sonderrecht verdrängt das Privatrecht vollständig", "Diese hat sich nur in den Gemeinden durchgesetzt", "Die öffentliche Sachherrschaft tritt nicht an die Stelle der privaten Sachenrechtsordnung, sondern überlagert diese lediglich", "Die monistische Theorie gilt subsidiär"],
        "correct" : "Die öffentliche Sachherrschaft tritt nicht an die Stelle der privaten Sachenrechtsordnung, sondern überlagert diese lediglich"
    },
    {
        "question" : "Das Finanzvermögen muss nicht zwingend im Eigentum des Gemeinwesens liegen.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Flasch"
    },
    {
        "question" : "Das Finanzvermögen einer Gemeinde kann nicht gepfändet werden, auch im Aussenverhältnis gilt öffentliches Recht.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Was gilt, wenn die Sache sowohl unmittelbar einer staatlichen Aufgabe dient und gleichzeitig einen Ertrag sichert?",
        "answers" : ["Die Sache fällt diesfalls unters Finanzvermögen", "Die sache ist keine öffentliche Sache mehr", "Die Sache fällt diesfalls unters Verwaltungsvermögen", "Die Sache ist dann gemeinverträglich"],
        "correct" : "Die Sache fällt diesfalls unters Verwaltungsvermögen"
    },
    {
        "question" : "Das Verwaltungsvermögen ist nicht Zweckgebunden.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Das Verwaltungsvermögen kann zusätzlich unterteilt werden in:",
        "answers" : ["Verwaltungssachen und Anstaltssachen (Betriebssachen)", "Monopole", "Öffentlichen Sachen im Gemeingebrauch", "Finanzvermögen"],
        "correct" : "Verwaltungssachen und Anstaltssachen (Betriebssachen)"
    },
    {
        "question" : "Wie unterscheiden sich Finanz- und Verwaltungsvermögen?",
        "answers" : ["Das Finanzvermögen dient unmittelbar der Erfüllung öffentlicher Aufgaben", "Verwaltungsvermögen stehen der Allgemeinheit zur Verfügung", "Eine Unterscheidung ist nicht wichtig", "Das Verwaltungsvermögen dient, durch seinen Gebrauchswert, unmittelbar der Erfüllung von öffentlichen Aufgaben"],
        "correct" : "Das Verwaltungsvermögen dient, durch seinen Gebrauchswert, unmittelbar der Erfüllung von öffentlichen Aufgaben"
    },
    {
        "question" : "Die Zweckbestimmung einer öffentlichen Sache im Gemeingebrauch ergibt sich aus:",
        "answers" : ["Nur aus der Widmung", "Der Widmung oder Tradition oder natürlichen Beschaffenheit", "Eignetumsverhältnisse", "Der Sondernutzung"],
        "correct" : "Der Widmung oder Tradition oder natürlichen Beschaffenheit"
    },
    {
        "question" : "Wie unterscheiden sich Verwaltungsvermögen und öffentliche Sachen im Gemeingebrauch?",
        "answers" : ["Das Verwaltungsvermögen ist Zweckgebunden", "Im Gegensatz zum Verwaltungsvermögen stehen die öffentlichen Sachen im Gemeingebrauch der Allgemeinheit zur Verfügung", "Durch die Sondernutzung", "Die Nutzungsintensität ist entscheidend"],
        "correct" : "Das Verwaltungsvermögen dient, durch seinen Gebrauchswert, unmittelbar der Erfüllung von öffentlichen Aufgaben"
    },
    {
        "question" : "Welcher Anspruch ensteht, wenn die vorgesehene Nutzung von Verwaltungsvermögen mit der Zweckbestimmung der betreffenden Verwaltungs- bzw. Anstaltssache vereinbar ist und keine gleichwertige Alternative zur Verfügung steht?",
        "answers" : ["Ein unbedingter Anspruch auf Sondernutzung", "Ein bedingter Anspruch auf ordentliche Nutzung", "Es ensteht kein Anspruch","Ein bedingter Anspruch auf die Randnutzung/ausserordentliche Nutzung von Verwaltungsvermögen", "Die Nutzungsintensität ist entscheidend"],
        "correct" : "Ein bedingter Anspruch auf die Randnutzung/ausserordentliche Nutzung von Verwaltungsvermögen"
    },
    {
        "question" : "Um welche Art von Nutzung handelt es sich, wenn eine Turnhalle für nicht-schulische Anlässe benutzt wird?",
        "answers" : ["Gemeingebrauch von Finanzvermögen", "Sondernutzung von Verwaltungsvermögen", "Randnutzung/ausserordentliche Nutzung von Verwaltungsvermögen", "Ordentliche Nutzung von Finanzvermögen"],
        "correct" : "Randnutzung/ausserordentliche Nutzung von Verwaltungsvermögen"
    },
    {
        "question" : "Bücher der Kantonsbibliothek X sind:",
        "answers" : ["Verwaltungssachen", "Finanzvermögen", "Öffentliche Sachen im Gemeingebrauch", "Anstaltssachen"],
        "correct" : "Anstaltssachen"
    },
    {
        "question" : "Gebühren, Ersatzabgaben, Beiträge (Vorzugslasten) und Mehrwertabgaben sind:",
        "answers" : ["Steuern", "Kausalabgaben", "Gemengsteuern", "Lenkungsabgaben"],
        "correct" : "Kausalabgaben"
    },
    {
        "question" : "Gebühren sollen die Kosten des Gemeinwesens für Amtshandlungen oder für die Benutzung von Einrichtungen ganz oder teilweise abdecken.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Um welche Art von Kausalabgabe handelt es sich, wenn ein Privater aus der Erstellung einer Kanalisation einen Sondervorteil erfährt?",
        "answers" : ["Beitrag/Vorzugslast", "Gemengsteuern", "Benutzungsgebühr", "Kontrollgebühr", "Ersatzleistung"],
        "correct" : "Beitrag/Vorzugslast"
    },
    {
        "question" : "Kausalabgaben sind voraussetzungslos geschuldete Abgaben",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Die Einkommenssteuer ist eine:",
        "answers" : ["Sondersteuer", "Gemengsteuer", "Hauptsteuer", "Ersatzabgabe", "Kanzleigebühr"],
        "correct" : "Hauptsteuer"
    },
    {
        "question" : "Die Steuerpflicht erfordet eine bestimmte gesetzliche Grundlage.",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Die Erfordernisse der generell-abstrakten Struktur und der genügenden Bestimtheit bezeichnet man als:",
        "answers": ["Erfordernis der Gesetzesform", "Erfordernis der Legislative", "Erfordernis des Rechtssatzes", "Auslegung"],
        "correct" : "Erfordernis des Rechtssatzes"
    },
    {
        "question" : "Das Erfordernis der genügenden Normstufe wird auch als Erfordernis der Gesetzesform bezeichnet.",
        "answers": ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Kanzlei- und Kontrollgebühren sind:",
        "answers": ["Benutzungsgebühren", "Verwaltungsgebühren", "Hauptsteuern, das Erfordernis eines Rechtssatzes genügt", "Ersatz- und Mehrwertabgaben"],
        "correct" : "Verwaltungsgebühren"
    },
    {
        "question" : "Die Gemengsteuer enthält einen Gebührenanteil und einen Steueranteil, dem keine konkrete Gegenleistung des Staates gegenübersteht.",
        "answers": ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Wahr"
    },
    {
        "question" : "Kausalabgaben lassen sich wie folgt gliedern:",
        "answers": ["Beiträge (Vorzugslasten), Verwaltungsgebühren, Gebühren und Sondersteuern", "Gebühren, Ersatzabgaben, Beiträge (Vorzugslasten) und Mehrwertabgaben", "Allgemeine Steuern, Lenkungsabgaben, Vorzugslasten und Ersatzgebühren", "Verwaltungsgebühren, Kausalabgaben, Gebühren and Zwecksteuern"],
        "correct" : "Gebühren, Ersatzabgaben, Beiträge (Vorzugslasten) und Mehrwertabgaben"
    },
    {
        "question" : "Merhwertabgaben sind kostenabhängig:",
        "answers": ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Bei kostenunabhängigen Kausalabgaben darf die Normdichte bei der Bemessungsgrundlage herabgesetzt sein",
        "answers" : ["Wahr", "Falsch"],
        "correct" : "Falsch"
    },
    {
        "question" : "Das Prinzip des einmaligen Rechtsschutzes besagt folgendes:",
        "answers" : ["- Verwaltungsrechtsschutz ist Primärschutz<br /> - Eine formell rechtskräftige Verfügung darf im Staatshaftungsverfahren vorfragweise geprüft werden<br /> - Versäumte Rechtshandlungen können in einem späteren Staatshaftungsverfahren nachgeholt werden", "- Verwaltungsrechtsschutz ist Primärschutz<br /> - Eine formell rechtskräftige Verfügung darf im Staatshaftungsverfahren nicht vorfragweise geprüft werden<br /> - Versäumte Rechtshandlungen dürfen nicht in einem späteren Staatshaftungsverfahren nachgeholt werden", "Der Staat soll für widerrechtliche Handlungen seiner Angestellten verantwortlich sein", "Verfahrensbeteiligte haben die Möglichkeit die Verfügung anzufechten"],
        "correct" : "- Verwaltungsrechtsschutz ist Primärschutz<br /> - Eine formell rechtskräftige Verfügung darf im Staatshaftungsverfahren nicht vorfragweise geprüft werden<br /> - Versäumte Rechtshandlungen dürfen nicht in einem späteren Staatshaftungsverfahren nachgeholt werden"
    }
]